\part{Matrizen und Determinanten}
\chapter{Blub}
\subsection{Beispiel für Vektorräume}
\begin{enumerate}
\item Für ein festes $n \in \mathbb{N}$ ist $\mathbb{P}_n (K)$ due Menge von Grade $\leq n$ mit KOeffizienten aus $K$, daher
		\[\mathbb{P}_n = \gklamm{p (x) = \sumx{k = 0}{n}{a_k x^k} \vert a_k \in K \mbox{ für } = \leq k \leq n}\]
\end{enumerate}

Wenn man die Addition bzw. skalare Multiplikation folgendermasen definiert.
\[p (x) = \sumx{k = 0}{n}{a_k \mal x^k}, q (x) = \sumx{k = 0}{n}{b_k \mal x^k}, \lambda \in K\]
\begin{itemize}
\item $p (x) + q (x) = \sumx{k = 0}{n}{\left(a_k + b_k\right) \mal x^k} \in \mathbb{P}_2 (K)$
\item $\lambda p (x) = \sumx{k = 0}{n}{\left(\lambda a_k\right) \mal x^k} \in \mathbb{P}_2 (K)$
\end{itemize}
ist $\mathbb{P}_2 (K)$ ein $K$-Vektorraum.

In der Codierungstheorie finden diese Vektorräume eine Anwendung für $K = \mathbb{R}$ und $K = \mathbb{F}_2$ (zur Zeit $K = \mathbb{F}_p$ $p$ Primzahl)

\underline{$K = \mathbb{F}_2$}
\[\mathbb{P}_1 (\mathbb{F}_2) = \gklamm{0, 1, x, 1 + x}
\begin{array}{ll}
a_0 \in \mathbb{F}_2 & \mbox{2 Möglichkeiten}\\
a_1 \in \mathbb{F}_2 & \mbox{2 Möglichkeiten}
\end{array}\]
\[\mathbb{P}_2 (\mathbb{F}_2) = \gklamm{0, 1, x , 1 + x, \underbrace{x^2}_{= x}, \underbrace{1 + x^2}_{= 1 + x}, \underbrace{x + x^2}_{= x + x}, \underbrace{1 + x + x^2}_{= 1 + x + x}} \Ra 2 \mal 2 = \mbox{ 4 Möglichkeiten}\]
\[= \gklamm{0, 1, x , 1+x} = \mathbb{P}_1 (\mathbb{F}_2)\]
\[\begin{array}{c||c}
x & x^2\\
\hline
0 & 0\\
\hline
1 & 1
\end{array} \sumx{k = 0}{1}{a_k x^k} = a_0 + a_1 x\]

Die Begriffe Unterraum, Lineare Unabhängigkeit, Linearkombination, Basis, Erzeugnis (Span) und Dimension lassen sich vom $\mathbb{R}^n$ auf jeden beliebigen Vektorraum $V$ übertragen.

\subsection{Satz 5.13}
Sei $U$ ein Unterraum eines endlich-dimensionalen Vektorraumes $V$.

Dann kann jede linear unabhängige Teilmenge von $U$ zu einer Basis von $U$ erweitert werden.

Weiter gilt: $\dim(U) \leq \dim(V)$

Beweis: -

\section{Aufgaben}
\subsection{Aufgabe 4.1}
Es sei $H$ die Menge aller $2 \times 2$-Matrizen mit reellwertigen Koeffizienten mit oberer Dreiecksform, daher
\[H = \gklamm{\varvektor{cc}{a & b\\0 & d} \vert a, b, d \in \mathbb{R}}\]
Zeigen sie, dass $H$ ein Unterraum der Menge $M(2, 2)$ ist.

Lösung:

\[\emptyset c \gklamm{\varvektor{cc}{1 & 1\\0 & 1}} \subseteq H = \gklamm{\varvektor{cc}{a & b\\0 & d} \vert a, b, d \in \mathbb{R}}\]
\[\subseteq \gklamm{\varvektor{cc}{a & b\\c & d} \vert a, b, c, d \in \mathbb{R}} = M (2, 2)\]
\begin{enumerate}
\item Abgeschlossenheit bezüglich Addition
		\[\varvektor{cc}{a_1 & b_1\\0 & d_1}, \varvektor{cc}{a_2 & b_2\\0 & d_2} \in H\]
		\[\varvektor{cc}{a_1 & b_1\\0 & d_1}, \varvektor{cc}{a_2 & b_2\\0 & d_2} = \varvektor{cc}{a_1 + a_2 & b_1 + b_2\\0 & d_1 + d_2} \in H\]

\item Abgeschlossenheit bezüglich Multiplikation mit Skalar
		\[\varvektor{cc}{a & b\\0 & d} \in H, \lambda \in \mathbb{R}\]
		\[\lambda \varvektor{cc}{a & b\\0 & d} = \varvektor{cc}{\lambda a & \lambda b\\0 & \lambda d} \in H\]
		\[\lambda a, \lambda b, \lambda c \in \mathbb{R}\]
		\[\Ra H \mbox{ Unterraum von } M(2, 2)\]
\end{enumerate}

\subsection{Aufgabe 4.2}
Es sei $\mathbb{P}_2 = \gklamm{a_0 + a_1 x + a_2 x^2 \vert a_0, a_1, a_2 \in \mathbb{R}}$ der Vektorraum der Polynome vom Grad $\leq 2$ mit Koeffizienten in $\mathbb{R}$. Überprüfen sie ob die beiden folgenden Mengen UNterräume von $\mathbb{P}_2$ sind
%ABC Enum
\begin{enumerate}
\item $A := \gklamm{p (x) = ax^2 \vert a \in \mathbb{R}}$
\item $B := \gklamm{p (x) = a + x^2 \vert a \in \mathbb{R}}$
\end{enumerate}

Lösung:

$\mathbb{P}_2 (\mathbb{R})$ Vektorraum
%ABC Enum
\begin{enumerate}
\item $\emptyset \subset A \subseteq \mathbb{P}_2 (\mathbb{R})$
		%123 Enum
		\begin{enumerate}
		\item Abgeschlossenheit bezüglich Addition
				\[p_1 (x) = a x^2, p_2 (x) = b x^2 \in A\]
				\[p_1 (x) +p_2 (x) = a x^2 + b x^2 = \underbrace{(a + b)}_{\in \mathbb{R}} x^2 \in A\]

		\item Abgeschlossenheit bezüglich skalarer Multiplikation
				\[p (x) = a x^2 \in A, \lambda \in \mathbb{R}\]
				\[\lambda p(x) = \underbrace{(\lambda \mal a)}_{\in \mathbb{R}} x^2 \in A\]
		\end{enumerate}
		$\Ra A$ Unterraum von $\mathbb{P}_2 (\mathbb{R})$

\item $\emptyset \subset B \subseteq \mathbb{P}_2 (\mathbb{R})$
		%123 Enum
		\begin{enumerate}
		\item Abgeschlossenheit bezüglich Addition
				\[p_1 (x) = a + x^2, p_2 (x) = b + x^2 \in B\]
				\[p_1 (x) + p_2 (x) = a + x^2 + b + x^2 = (a + b) + x^2 + x^2 = \underbrace{(a + b)}_{\in \mathbb{R}} + \underbrace{2 x^2}_{\neq 1} \notin B\]
		\end{enumerate}
		$\Ra B$ ist kein UNterraum von $\mathbb{P}_2 (\mathbb{R})$
\end{enumerate}

\subsection{Aufgabe 4.3}
Es sei $\mathbb{P}_2 = \gklamm{a_0 + a_{1x} + a_{2x^2} \vert a_0, a_1, a_2 \in \mathbb{R}}$ der Vektorraum der Polynome vom Grade $\leq 2$ mot Koeffizienten in $\mathbb{R}$.
%ABC Enum
\begin{enumerate}
\item Zeigen sie, dass die Polynome
		\begin{align*}
			p_1 (x) &= x^2 + x + 2\\
			p_2 (x) &= 3x^2 + 2x + 6\\
			p_3 (x) &= x - 1
		\end{align*}
		linear unabhängig sind.

\item Stellen sie $q (x) = x$ als Linearkombination von $p_1, p_2$ und $p_3$ dar.
\end{enumerate}

Lösung:
\begin{enumerate}
\item \textalign{zu zeigen}{
		$p_1 (x) = x^2 + x + 2$\\
		$p_2 (x) = 3x^2 + 2x + 6$\\
		$p_3 (x) = x - 1$}\\
		sind linear unabhängig\\
		$\forall x \in \mathbb{R}$
		\begin{align*}
			\Leftrightarrow & \lambda_1 p_1 (x) + \lambda_2 p_2 (x) + \lambda_3 p_3 (x) = 0 \Ra \lambda_1 = \lambda_2 = \lambda_3 = 0\\
			& \lambda \left(x^2 + x + 2\right) + \lambda_2 \left(3x^2 + 2x + 6\right) + \lambda_3 \left(x - 1\right) = 0\\
			\Leftrightarrow & x^2 \left(\lambda_1 + 3 \lambda_2\right) + x \left(\lambda_1 + 2 \lambda_2 + \lambda_3\right) + \left(2 \lambda_1 + 6 \lambda_2 - \lambda_3\right) = 0
		\end{align*}
		TODO: 'Diagramm mit Funktionen $y = x^2$ und $y = x$'
		$\begin{array}{l}
		\lambda_1 + 3 \lambda_2 + 0 \lambda_3 = 0\\
		\lambda_1 + 2 \lambda_2 + \lambda_3 = 0\\
		2 \lambda_1 + 6 \lambda_2 - \lambda_3 = 0
		\end{array}$
		$\overrightarrow{\RM{2} = \RM{2} - \RM{1}}_{\RM{3} = \RM{3} - 2 \RM{1}}$\\
		$\overrightarrow{\RM{2} = \RM{2} \mal (-1)}_{\RM{3} = \RM{3} \mal (-1)}$\\
		$\overrightarrow{\RM{2} = \RM{2} + \RM{3}}$\\
		$\overrightarrow{\RM{1} = \RM{1} - 3 \RM{2}}$\\
		$\Ra p_1, p_2, p_3$ unabhängig

\item $\forall x \in \mathbb{R} q (x) = x = \lambda_1 p_1 (x) + \lambda_2 p_2 (x) + \lambda_3 p_3 (x)$\\
		\[\Leftrightarrow 0 x^2 + 1x + 0 = x^2 \mal (\lambda_1 3 \lambda_2) + x (\lambda_1 + 2 \lambda_2 + \lambda_3) + (2 \lambda_1 + \lambda_2 - \lambda_3)\]
		\[\Leftrightarrow \begin{array}{l}\lambda_1 + 3 \lambda_2 = 0\\\lambda_1 + 2 \lambda_2 + \lambda_3 = 1\\2\lambda_1 + 6 \lambda_2 - \lambda_3 = 0\end{array}\]
		$\dots q(x) = 3 p_1 (x) - p_2 (x)$
\end{enumerate}

\section{Sätze}
\subsection{Satz 5.2}
Der Durchschnitt $A \cap B$ zweier Unterräume $A, B$ eines Vektorraums $V$ ist auch ein Unterraum von $V$.

\textalign{Bemerkung:}{$V = \mathbb{R}^3$}

Ein Unterraum von $\mathbb{R}^3$ ist $\mathbb{R}^3$, eine Ebene durch $\vec{0}$ eine Gerade durch $\vec{0}$, oder $\vec{0}$

Die Schnitte zweier solcher Unterräume ist daher auch Unterräume von $\mathbb{R}^3$

\subsubsection{Beweis Satz 5.2}
$\vec{0} \in A \cap B \subseteq V$

\paragraph{Abgeschlossenheit bezüglich Addition}
\begin{align*}
&\vec{a}, \vec{b} \in (A \cap B)\\
\Ra & \left(\vec{a}, \vec{b} \in A\right) \und \left(\vec{a}, \vec{b} \in B\right)\\
\Ra & \left(\vec{a} + \vec{b} \in A\right) \und \left(\vec{a} + \vec{b} \in B\right)\\
\Ra & \vec{a} + \vec{b} \in \left(A \cap B\right)
\end{align*}

\paragraph{Abgeschlossenheit bezüglich skalarer Multiplikation}
\begin{align*}
&\vec{a} \in A \cap B, \lambda \in K\\
\Ra & \left(\vec{a} \in A\right) \und \left(\vec{a} \in B\right)\\
\Ra & \left(\lambda \vec{a} \in A\right) \und \left(\lambda \vec{a} \in B\right)\\
\Ra & \lambda \mal \vec{a} \in (A \cap B)\\
\Ra & A \cap B \mbox{ ist Unterraum von V}
\end{align*}

\textalign{Bemerkung:}{Die Vereinigung $A \cup B$ zweier Unterräume $A, B$ eines Vektorraumes $V$ ist im allgemeinen kein Unterraum von $V$.}

\textalign{Beispiel:}{$V = \mathbb{R}^2$
\begin{align*}
	A = \gklamm{(x, y)^T \in \mathbb{R}^2 \vert y = 2x} &\mbox{ Unterraum von } y\\
	B = \gklamm{(x, y)^T \in \mathbb{R}^2 \vert y = x} &\mbox{ Unterraum von y}
\end{align*}
$A \cup B = \gklamm{(x, y)^T \in \mathbb{R}^2 \vert y = 2x \oder y = x}$
\begin{align*}
	\vec{a} &= \varvektor{c}{1\\2}, \vec{b} = \varvektor{c}{1\\1} A \cup B\\
	\vec{a} + \vec{b} &= \varvektor{c}{2\\3} \notin A \cup B
\end{align*}
daher $A \cup B$ ist nicht abgeschlossen bezüglich der Addition und damit ist $A, B$ kein Unterraum von $\mathbb{R}^2$.}

\subsection{Satz 5.4}
Sei $A \in M(m, n)$ mit Koeffizienten aus $K$. Der Nullraum/Kern von A ist ein UNterraum von $K^n$.\\
Damit ist die Lösungsmenge der harmonischen Gleichung $A \vec{x} = \vec{0}$ ebenfalls ein Unterraum von $K^n$.

\textalign{Beweis:}{$\emptyset c \gklamm{\vec{0}} \subseteq Kein (A) \subseteq K^n$}

\paragraph{Abgeschlossen bezüglich Addition}

$\vec{a}, \vec{b} \in Kern (A) \Ra A \vec{a} = \vec{0}, A \vec{b} = \vec{0}$
\begin{align*}
	&A (\vec{a} + \vec{b}) = A \vec{a} + A \vec{b} = \vec{0} + \vec{0} = \vec{0}\\
	\Ra & \vec{a} + \vec{b} \in Kern (A)
\end{align*}

\paragraph{Abgeschlossen bezüglich skalarer Multiplikation}

$\vec{a} \in Kern(A), \lambda \in K \Ra A \vec{a} = \vec{0}$
\demonstrand{\begin{align*}
	A (\lambda \vec{a}) = \lambda (A \vec{a}) = \lambda \vec{0} = \vec{0}
\end{align*}}

\textalign{Bemerkung:}{Die Lösung von $A \vec{x} = \vec{0}$ kann man mit Hilfe der freien Variablen von $A$ darstellen.}
\begin{enumerate}
\item Der Nullraum wird von einer Menge von linearen unabhängigen Vektoren erzeugt.
\item Die Anzahl der erzeugenden Vektoren stimmt mit der Anzahl der freien Variablen überein. ($\Ra dim (Kern (A)) = $ Anzahl freier Variablen)
\end{enumerate}

\textalign{Beispiel:}{$A = \varvektor{rrrrr}{&&&s & t\\1 & 0 & 0 & 1 & 1\\0 & 1 & 0 & 2 & 0\\0 & 0 & 1 & 0 & -2} \Ra \begin{array}{l}L_h = \gklamm{(-s -t, -2s, 2t, s, t)^T}\\= \gklamm{\varvektor{c}{0\\0\\0\\0\\0} + s \varvektor{c}{-1\\-2\\0\\1\\0} + t \varvektor{c}{-1\\0\\2\\0\\1} s, t \in \mathbb{R}}\end{array}$}

\subsection{Satz 5.6}
Sei $A \in M(m, n)$ mit Koeffizienten aus $K$.\\
Der Spaltenraum/das Bild von $A$ ist ein Unterraum von $K^m$.

\textalign{Beweis:}{$\emptyset \subset \gklamm{vec{0}} \underbrace{\subseteq}_{1.} Span \left(\gklamm{\vec{a_1}, \vec{a_2}, \dots, \vec{a_n}}\right) = Bild (A) \underbrace{\subseteq}_{2.} \mathbb{R}^m$\\
$\left(A = \left(\vec{a_1}, \vec{a_2}, \dots, \vec{a_n}\right)\right)$
\begin{enumerate}
\item da $\vec{0}$ in jedem erzeugten Raum enthalten ist
\item da $\vec{a_1}, \dots, \vec{a_n} \in K^m$
\end{enumerate}
\demonstrand{$Span ()$ ist immer abgeschlossen bezüglich Addition bzw. skalarer Multiplikation}}

\section{Definitionen}
\subsection{Definition 5.3 Nullraum/Kern}
Sei $A \in M (m, n)$ mit Koeffizienten aus $K$.\\
Der Nullraum\index{Nullraum} oder Kern\index{Kern} von $A$ ist die Lösungsmenge der homogenen Gleichung
\[A \vec{x} = 0\]s
\textalign{Bemerkung:}{Der Nullraum/Kern von $A$ ist die Menge aller vektoren $\vec{x}$ aus $K^n$, die auf $\vec{0}$ abgebildet werden.}

$Kern(A) L_n = Span\left(\varvektor{c}{-1\\-2\\0\\1\\0}, \varvektor{c}{-1\\0\\2\\0\\1}\right)$\\
die Vektoren $\varvektor{c}{-1\\-2\\0\\1\\0}, \varvektor{c}{-1\\0\\2\\0\\1}$ sind lineare unabhängig\\
daher $\gklamm{\varvektor{c}{-1\\-2\\0\\1\\0}, \varvektor{c}{-1\\0\\2\\0\\1}}$ ist eine Basis von Kern(A)

\subsection{Definition 5.5 Spaltenraum/Bild}
Sei $A \in M(m, n)$ mit Koeffizienten aus $K$.
Der Spaltenraum\index{Spaltenraum}/Bild\index{Bild} von $A$ ist die Menge aller Linearkombinationen der Spalten von $A$.

\textalignenum{Bemerkung:}{}{
\item Der Spaltenraum/Bild von $A$ ist
		\[Bild(A) = \gklamm{\vec{b} \in K^m \vert A \vec{x} = \vec{b} \mbox{ für ein } \vec{x} \in K^n} = f_A \left[K^n\right]\]
		($f_A$ zu $A$ gehörende lineare Abbildungen)

\item $Bild(A) = K^m \Leftrightarrow f_A$ surjektiv\\
		$\Leftrightarrow$ für alle $\vec{b} \in K^n$ ist $A \vec{x} = \vec{b}$ konsistent.}

\subsection{Def 5.7 Basis}
Sei $U$ ein UNterraum des $K$-Vektorraumes $V$. Eine Menge $B = \gklamm{\vec{b_1}, \vec{b_2}, \dots, \vec{b_k}} \subseteq U$ ist eine Basis von $U$, falls
\begin{enumerate}
\item die Menge $B$ linear unabhängig ist
\item $U = Span(B)$
\end{enumerate}

\subsubsection{Beispiel für Basen}
\begin{enumerate}
\item $V = K^n$. Dann bilden die Einheitsvektoren $\vec{e_1}, \vec{e_2}, \dots, \vec{e_n} \in V$ eine Basis von $K^n$, die sogenannte kanonische Basis bzw. Standardbasis des $K^n$.
\item $V = K^n$. $A = \left(\vec{a_1}, \vec{a_2}, \dots, \vec{a_n} \in M(n,n)\right)$ mit Koeffizienten aus $K$. $A$ sei regulär. Dann ist $\gklamm{\vec{a_1}, \vec{a_2}, \dots, \vec{a_n}}$ eine Basis des $K^n$.
\item $V = K^{m \times n} = M (m,n)$. Dann ist $\gklamm{E_{11}, E_{12}, \dots, E_{1n}, E_{21}, \dots, E_{2n}, \dots, E_{mn}}$ eine Basis des $K^{m \times n}$ wobei
		\[E_{ij} = \left(0 \underbrace{1}_{d} 0 \right) \leftarrow 1 \begin{array}{c}1 \leq i \leq m\\1\leq j \leq n\end{array}\]
		die Basis Matrizen sind $\gklamm{E_{11}, E_{12}, \dots}$ ist die Standard-Basis des $V^{m \times n}$

\item $V = \mathbb{P}_n (\mathbb{R}) = \gklamm{p (t) = \sumx{k = 0}{n}{a_k t^k} \vert a_k \in \mathbb{R}}$\\
		Dann ist $\gklamm{1, t, t^2, t^3, \dots, t^n}$ die Standard-Basis von $\mathbb{P}_n (\mathbb{R})$
\end{enumerate}

\subsection{Satz 5.8}
Sei $S = \gklamm{\vec{v_1}, \vec{v_2}, \dots, \vec{v_n}}$ und $V = Span(S)$ dann gilt:
\begin{enumerate}
\item Ist $\vec{v_j} \in S$ eine Linearkombination der anderen Vektoren aus $S$, ist die Menge $\tilde{S} = S \backslash \gklamm{\vec{v_j}}$ noch immer ein Erzeugenden system von $V$.
\item Falls $V \neq \gklamm{\vec{0}}$, so gibt es eine Teilmenge von $S$ die eine Basis von $V$ ist.
\end{enumerate}
\textalignenum{Beweis:}{}{
\item -
\item $V \neq \gklamm{\vec{0}}$
		\begin{enumerate}
		\item Ist $S$ linear unabhängig, dann ist $S$ eine Basis von $V$.
		\item Wenn $S$ linear abhängig ist, streicht man einen Vektor aus $S$, der sich als Linearkombination der anderen Vektoren aus $S$ darstellen lässt. $\ra$ $\left.\mbox{1}\right)$
		\end{enumerate}
		Da $V \neq \gklamm{\vec{0}}$ muss $S$ auch nach Beendigung der Reduktion noch mindestens einen Vektor $\vec{V} \neq \vec{0}$ enthält.}

\subsection{Aufgabe 4.6}
Sei $V := \mathbb{R}^3$ und $U_1, U_2, U_3, U_4$ seien UNterräume von $V$. Bestimmen sie jeweils eine Basis und die Dimension des Unterraumes
TODO: abc enum
\begin{enumerate}
\item $U_1 := \gklamm{(a, a, 0)^T \vert a \in \mathbb{R}}$
\item $U_2 := \gklamm{(a, a + b, c)^T \vert a, b, c \in \mathbb{R}}$
\item $U_3 := \gklamm{(a, a + b, c + d)^T \vert a, b, c, d \in \mathbb{R}}$
\item $U_4 := \gklamm{(a, b, c)^T \vert a, b, c \in \mathbb{R}, a + b + c = 0}$
\end{enumerate}

\subsubsection{Lösung}
TODO: zu abc enum
\begin{enumerate}
\item $U_1 = \gklamm{\vektor{a}{a}{0} \vert a \in \mathbb{R}}$\\
		$B = \gklamm{\vektor{1}{1}{0}} \Ra \dim(U_1) = 1$

\item $U_2 = \gklamm{\vektor{a}{a + b}{c} \vert a, b, c \in \mathbb{R}}$\\
		$B_2 = \gklamm{\vektor{0}{0}{1}, \vektor{0}{1}{0}, \vektor{1}{0}{0}} \dim(U_2) = 3$\\
		$\vektor{a}{a + b}{c} = \vektor{a}{a}{0} + \vektor{0}{b}{0} + \vektor{0}{0}{c} = a \vektor{1}{1}{0} + b \vektor{0}{1}{0} + c \vektor{0}{0}{1}$\\
		$\Ra$ Basis $B_1 = \gklamm{\vektor{1}{1}{0}, \vektor{0}{1}{0}, \vektor{0}{0}{1}} \Ra U_2 = \mathbb{R}^3$

\item $U_3 = \gklamm{\vektor{a}{a + b}{c + d} \vert a, b, c, d \in \mathbb{R}}$\\
		$\vektor{a}{a + b}{c + d} = a \vektor{1}{1}{0} + b \vektor{0}{1}{0} + c \vektor{0}{0}{1} + d \vektor{0}{0}{1}$\\
		$B_1 = \gklamm{\vektor{1}{1}{0}, \vektor{0}{1}{0}, \vektor{0}{0}{1}} \Ra \dim(U_3) = 3$

\item $U_4 = \gklamm{\vektor{a}{b}{c} \vert a, b, c \in \mathbb{R}, a + b + c = 0}$\\
		$U_4 = \gklamm{\vektor{a}{b}{0 - a - b} \vert a, b \in \mathbb{R}}$\\
		$\vektor{a}{b}{-a -b} = a \vektor{1}{0}{1} + b \vektor{0}{1}{-1}$\\
		$\Ra B = \gklamm{\vektor{1}{0}{-1}, \vektor{0}{1}{-1}} \Ra \dim(U_4) = 2$
\end{enumerate}

\chapter{Basis des Nullraumes und Basis des Spaltenraumes}
\begin{itemize}
\item Bei der Lösung von $A \vec{x} = \vec{0}$ bekommt man automatisch eine Basis des Nullraumes.
\item Bei der Umformung mit elementaren Zeilenumformungen bleiben die Abhängigkeitsverhältnisse enthalten z.B. $\vec{v_1} = \sumx{j = 2}{n}{\lambda_j \mal \vec{v_j}}$ wobei $A = \left(\vec{v_1}, \vec{v_2}, \dots, \vec{v_n}\right)$ und $B = \left(\vec{w_1}, \dots, \vec{w_n}\right)$, $A$, $B$, zeilnenäquivalent $\Ra$ $\vec{w_1} = \sumx{j = 2}{n}{\lambda_j \mal \vec{w_j}}$ dadurch ergibt sich.
\end{itemize}

\subsection{Satz 5.9}
Die Pivot-Spalten von $A$ bilden eine Basis des Spaltenraumes von $A$.

\textalign{Bemerkung:}{Achtung es müssen die Pivot-Spalten von $A$ und nicht diejenigen der (reduzierten) Zeilenstufenform genommen werden.}

Beweis:

Sei $C$ die reduzierte Zeilenstufenform von $A$.

Die Pivot-Spalten der Matrix $C$ sind linear unabhängig und die restlichen Spalten lassen sich als Linearkombination der Privotspalten schreiben.

\begin{itemize}[leftmargin=0em, label=$\Rightarrow$]
\item die Pivot-Spalten der Matrix $A$ sind linear unabhängig und die anderen Spalten lassen sich als Linearkombination der Pivot-Spalten schreiben.
\item nur die Pivot-Spalten von $A$ sind für die Erzeugung des Spattenraumes von $A$ notwendig.
\end{itemize}

\chapter{Koordinatenssteme, Dimensionen}
\section{Definitionen}
\subsection{Def 5.10 Koordinaten}
Sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $B = \gklamm{\vec{b_1}, \vec{b_2}, \dots, \vec{b_n}}$ eine Basis von $V$, sowie $\vec{x} \in V$.
\begin{enumerate}
\item Die Koordinaten\index{Koordinaten} von $\vec{x}$ bezüglich der Basis $B$ sind die Gewichte $c_1, c_2, \dots, c_n \in K$ der Darstellung $\vec{x} = \sumx{j = 1}{n}{c_j \mal \vec{b_j}}$
\item Sind $c_1, c_2, \dots, c_n$ die Koordinaten von $\vec{x}$ bezüglich der Basis $B$, so nennt man den Vektor $\vec{x_B} = \varvektor{c}{c_1\\c_2\\\vdots\\c_n}$ der Koordinatenvektor\index{Koordinatenvektor} von $\vec{x}$ bezüglich $B$.
\item Die durch $\vec{x} \mapsto \vec{x_B}$ definierte Abbildung nennt man durch B induzierte Koordinatenabbildung\index{Induzierte Koordinatenabbildung}.
\end{enumerate}
Bemerkung: Man geht im Zusammenhang mit Koordinatensystemen davon aus, dass eine Reihenfolge der Basisvektoren gegeben ist.

\subsection{Def 5.12 Dimensionen}
Wird ein $K$-Vektorraum $V$ von einer endlichen Menge erzeugt, so heißt er endlich-dimensional\index{Endlich-Dimensional} und die Dimension\index{Dimension} von $V (\dim(V))$ ist die Anzahl Vektoren, die in einer Basis von $V$ enthalten sind.

Der Nullraum $\gklamm{\vec{0}}$ hat Dimension $0$.

Wird $V$ nicht von einer endlichen Menge erzeugt, heißt er unendlich-dimensional\index{Unendlich Dimensional}.

\section{Sätze}
\subsection{Satz 5.11}
\label{Vektorraum_511}
Sei $B = \gklamm{\vec{b_1}, \vec{b_2}, \dots, \vec{b_n}}$ eine Basis des $K$-Vektorraumes $V$. Dann ist die Abbildung
\[V \ra K^n\]
\[\vec{x} \mapsto \vec{x_B}\]
eine unmkehrbare Abbildung mit den Eigenschaften
\begin{enumerate}
\item $\left(\vec{u} + \vec{v}\right)_B = \vec{u_B} + \vec{v_B}$ \label{enum:eigenschaften_umkehrbare_1}
\item $\left(\lambda \vec{u}\right)_B = \lambda \mal \vec{u_B}$ \label{enum:eigenschaften_umkehrbare_2}
\end{enumerate}
Beweis: -
Bemerkung:
\begin{enumerate}
\item Die Koordinatenabbildung ist linear (wg \vref{enum:eigenschaften_umkehrbare_1} und \vref{enum:eigenschaften_umkehrbare_2})
\item Der Satz \vref{Vektorraum_511} besagt, dass der $K$-Vektorraum $V$ und $K^n$ im Wesentlichen gleich sind. Daher man kann eine Rechnung $f: V \ra V$ statt in $V$ in $K^n$ durchführen.\\
		08.01.2009-IMG-mathe-1
\end{enumerate}
Beispiel: (entspricht Aufgabe 4.3), $V$ $\mathbb{R}$-Vektorraum $V = \mathbb{P}_2 (\mathbb{R}) = \gklamm{p(x) =a + bx + cx^2 \vert a, b, c \in \mathbb{R}}$
\[p_1(x) = x^2 + x + 2, p_2(x) = 3 x^2 + 2x + 6, p_3(x) = x - 1\]
zu zeigen $p_1$, $p_2$, $p_3$ linear unabhängig\\
\[B = \gklamm{1, x, x^2} \mbox{ Basis von  } \mathbb{P}_2 (\mathbb{R})\]
\[(p_1)_B = \vektor{2}{1}{1}, (p_2)_B = \vektor{6}{2}{3}, p_3(x) = \vektor{-1}{1}{0}\]
\[\gauss{ccc|c}{2 & 6 & -1 & 0\\1 & 2 &  1 & 0\\1 & 3 & 0 & 0} \ra \dots \Ra (p_1)_B, (p_2)_B, (p_3)_B \mbox{ linear unabhängig}\]
$\Ra$ $p_1(x), p_2(x), p_3(x)$ linear unabhängig

\section{Aufgaben}
\subsection{Aufgabe 4.5}
\label{sec:Aufgabe-Vektorraum-A4.5}
Gegeben sei
\[A := \varvektor{rrr}{2 & -6 & 6\\3 & -7 & 6\\3 & -6 & 5}\]
Sind $A$, $A^2$ und $E_3$ linear unabhängig?

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Vektorraum-A4.5}.

\subsection{Aufgabe 4.7}
\label{sec:Aufgabe-Vektorraum-A4.7}
Bestimmen sie den Koordinatenvektor von $\varvektor{rr}{1 & -2\\3 & 4}$
\[\mathcal{B} = \gklamm{\varvektor{cc}{0 & 1\\ 1 & 0}, \varvektor{cc}{0 & -1\\ 0 & 0}, \varvektor{cc}{1 & -1\\ 0 & 3}, \varvektor{cc}{0 & 1\\ 0 & 1}}\]

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Vektorraum-A4.7}.

\subsection{Aufgabe 4.8}
\label{sec:Aufgabe-Vektorraum-A4.8}
Es sei $\mathcal{B} = \gklamm{\vektor{1}{0}{0} \mal \vektor{1}{1}{0} \mal \vektor{1}{1}{1}}$ eine Basis des $\mathbb{R}^3$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Bestimmen sie den Koordinatenvektor $\left(\vec{u}\right)_{\mathcal{B}}$ des Vektors $\vec{u} = \vektor{3}{-5}{4}$.
\item Geben sie den Vektor $\vec{v}$ mit dem Koordinatenvektor $\left(\vec{v}\right)_{\mathcal{B}} = \vektor{-4}{8}{-7}$ an.
\end{enumerate}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Vektorraum-A4.8}.

\chapter{Rang einer Matrix}
\section{Definitionen}
\subsection{Zeilenraum}
\label{sec:514}
$A \in M(m, n)$, daher die Zeilen von $A$ haben $n$ Einträge und können daher mit Vektoren des $K^n$ identifiziert werden.

Die Menge aller Linearkombinationen der Zeilen von $A$ heißt Zeilenraum von $A$\index{Zeilenraum}

\textalign{Bemerkung:}{Der Zeilenraum von $A$ ist gleich dem Spaltenraum von $A^T$.}

\subsection{Rang einer Matrix}
\label{sec:516}
Der Rand einer Matrix $A$ ist die Dimension des Spaltenraumes von $A$
\[rang(A) := \dimx{Bild(A)}\]

\section{Sätze}
\subsection{Satz}
\label{sec:515}
Seien zwei Matrizen $A$ und $B$ zeilenäquivalent, dann stimmen ihre Zeilenräume überein.

Ist $B$ in Zeilenstufenform, so bilden die von Null verschiedenen Zeilen die Basis des Zeilenraumes von $B$ bzw. von $A$.

\subsection{Satz}
\label{sec:517}
$A \in M(m,n)$
\begin{enumerate}
\item \textalign{$\dimx{Kern(A)} =$}{Anzahl freier Variablen der Gleichung $A \vec{x} = \vec{0}$}
\item \textalign{$\dimx{Bild(A)} = rang(A)$}{Anzahl Pivot-Spalten von $A$}
\end{enumerate}

\subsection{Satz}
\label{sec:518}
$A \in M(m,n)$
\begin{enumerate}
\item Dimension des Spaltenraumes von $A =$ Dimension des Zeilenraumes von $A$
\item $\dimx{Kern(A)} = n - rand(A)$
\end{enumerate}
\bsp{Beweis:}{
\begin{enumerate}
\item Pivot-Spalten von $A$ sind Basis von $A$\\
		\begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
		\item Anzahl Pivot-Spalten von $A = rand(A) = \dimx{Bild(A)}$
		\item $rang(A) =$ Anzahl Pivot-Spalten der Zeilenstufenform $B$ von $A$
		\end{itemize}
\end{enumerate}
Anzahl Pivot-Spalten von $B \equals$ Anzahl von Null verschieden Zeilen von $B$ und die Zeilen von $B$ sind Basis des Zeilenraumes von $B$.
\begin{itemize}[label=$\Rightarrow$]
\item Anzahl von $0$ verschiedenen Zeilen von $B \equals \dim$ Spaltenanraum von $A$ ($=\dimx{Bild(A)}$)
\item $\underbrace{\dimx{\mbox{Spaltenraum}}}_{=\dimx{Bild(A)}} = \dimx{\mbox{Zeilenraum}}$
\end{itemize}
\begin{enumerate}[start=2]
\item \textalign{$\dimx{Kern(A)}$}{$=$ Anzahl freier Variablen von $A$}

		\textfakealign{$\dimx{Kern(A)}$}{$=$ Anzahl freier Variablen von $B$}

		$= n$-Anzahl Pivot-Spalten von $B$

		$= n-rang(A)$

		\begin{flushright}$\blacksquare$\end{flushright}
\end{enumerate}}

\subsection{Charakterisierung invertierbarer (regularen) Matritzen Teil 2}
Sei $A \in M (n, n)$, dann sind folgende Aussagen äquivalent
\begin{enumerate}
\item $A$ ist invertierbar
\item Die Spalten (Zeilen) von $A$ bilden eine Bais des $K^n$
\item Der Spaltenraum (Zeilenraum) von $A$ ist der $K^n$
\item Die Dimension des Spaltenraumes (Zeilenraumes) $= rang(A)$
\item Der Nullraum von $A$ ist $\gklamm{\vec{0}} = Kern (A)$
\item Die Dimension des Nullraumes von $A$ ist $0$ da $A^T$ invertierbar $\Leftrightarrow A$ invertierbar
\end{enumerate}

\section{Aufgaben}
\subsection{Aufgabe 4.9}
\label{sec:Aufgabe-Vektorraum-A4.9}
Bestimmen sie den Rang der Matrix $A$
\[A := \varvektor{ccccc}{1 & 3 & 1 & -2 & -3\\1 & 4 & 3 & -1 & -4\\2 & 3 & -4 & -7 & -3\\3 & 8 & 1 & -7 & -8}\]
$\Ra rang(A) = 2$

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Vektorraum-A4.9}.
