\part{Sourcecodes}
\chapter{Übungen}
\section{pg1-uebung-01}
\subsection{Aufgabe 1 - Ausdrücke in C}
Formulieren sie folgende Ausdrücke in \lstinline{C}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item $\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}$\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_1-a.c}

\item $1 + \cfrac{1}{a + \cfrac{1}{b}}$\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_1-b.c}

\item $\dfrac{x + y}{2 \mal x - y}$\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_1-c.c}

\item $(x + y)^4$\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_1-d.c}

\item $x^2 + y$\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_1-e.c}

\item $(x + y) \mal 37 - (x^3 + y^3)$\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_1-f.c}
\end{enumerate}

\subsection{Aufgabe 2 - Rechnen (aus dem Einkommensteuergesetz)}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Schreiben Sie ein Programm, welches einen Cent-Betrag als \inlinec{int} einliest und auf volle Euro nach oben gerundet wieder ausgibt.\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_2-a.c}

\item Schreiben Sie ein Programm, welches einen Euro-Betrag als ganze Zahl einliest, auf den nächsten durch 36 teilbaren Betrag abrundet (sofern der Betrag nicht durch 36 teilbar ist) und den um 18 Euro erhöhten Betrag wieder ausgibt.\newline
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_2-b.c}

\item Schreiben Sie ein Programm, welches vier Zahlen $a$, $b$, $c$ und $x$ einliest und den Wert $a \mal x^2 + b \mal x + c$ ausgiebt. Der Wert soll dabei nach dem Horner Schema\index{Horner-Schema} berechnet werden:
		\[a \mal x^2 + b \mal x + c = (((a) \mal x) + b) \mal x + c = (a \mal x + b) \mal x + c\]
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-01/pg1-uebung-01-Aufgabe_2-c.c}
\end{enumerate}

\section{pg1-uebung-02}
\subsection{Aufgabe 1}
\subsubsection{Aufgabe 1.1}
Geben Sie ein Unterprogramm zur Umrechnung von Temperaturen von Celsius\index{Celsius} auf Fahrenheit an. Parameter = Grad Celsius
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-02/pg1-uebung-02-aufgabe_1_1.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.2}
Geben Sie ein Unterprogramm zur Umrechnung von Temperaturen von Fahrenheit\index{Fahrenheit} auf Celsius an. Parameter = Grad Fahrenheit
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-02/pg1-uebung-02-Aufgabe_1_2.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.3}
Geben Sie ein Hauptprogramm an, welches zunächst eine Temperatur in Grad Celsius einliest und dann in Grad Fahrenheit umrechnet und ausgibt. Danach soll eine Temperatur in Grad Fahrenheit eingelesen und in Grad Celsius ausgegeben werden.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-02/pg1-uebung-02-Aufgabe_1_3.c}

\subsection{Aufgabe 2}
\subsubsection{Aufgabe 2.1}
Geben Sie ein Unterprogramm zur Berechnung des Body-Mass-Index BMI\index{Body-Mass-Index}\index{BMI} an. Parameter: Masse und Größe.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-02/pg1-uebung-02-Aufgabe_2_1.c}

\subsubsection{Aufgabe 2.2}
Geben Sie ein Hauptprogramm an, welches zwei Zahlen einliest und dann den mit Hilfe von 2.1 ermittelten Body Mass Index ausgibt.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-02/pg1-uebung-02-Aufgabe_2_2.c}

\section{pg1-uebung-03}
\subsection{Aufgabe 1}
Schreiben Sie ein Programm, das 3 Ganzzahlen einliest und das Maximum dieser 3 Zahlen wieder ausgibt.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-03/pg1-uebung-03-Aufgabe_1.c}

\subsection{Aufgabe 2}
Ein Händler gibt auf den Verkauf von DVD-Rohlingen, bei Abnahme höherer Stückzahlen, Rabatt. Ein Rohling kostet 1,20\EUR. Bei Verkauf ab 10 Stück gibt er 3\% Rabatt, ab 50 Stück 5\% und ab 100 Stück 8\%.

Schreiben Sie ein Programm, das die gewünschte Stückzahl einliest und anschließend den Verkaufspreis ausgibt.

\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-03/pg1-uebung-03-Aufgabe_2.c}

\subsection{Aufgabe 3}
Im Jahre 1582 wurde der gregorianische Kalender\index{Gregorianische Kalender} eingeführt. Mit Hilfe der folgenden Formel lässt sich zu jedem Datum ab dem Jahr 1582 der zugehörige Wochentag $w$ ermitteln, wobei dem Sonntag die Null, dem Montag die eins usw. entspricht:
\[w = ( tag + 2*m + (3*m+3) / 5 + j + j / 4 - j / 100 + j / 400 + 1 ) \% 7\]
\[\mbox{mit } m = \begin{cases}\mbox{monat} + 12 & \mbox{monat} \leq 2\\\mbox{monat} & \mbox{sonst}\end{cases}\]
\[\mbox{und } j = \begin{cases}\mbox{jahr} - 1 & \mbox{monat} \leq 2\\\mbox{jahr} & \mbox{sonst}\end{cases}\]
Schreiben Sie ein \lstinline{C}-Programm, das einen Tag, ein Monat und ein Jahr einliest und dann die Berechnung des Wochentags nach obiger Formel durchführt. Weiter soll die Ausgabe z.B. folgende Form besitzen:
\[\mbox{Der 3. 11. 2005 ist ein Freitag}\]
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-03/pg1-uebung-03-Aufgabe_3.c}

\subsection{Aufgabe 4}
Schreiben Sie eine Funktion \lstinline{ggT(a, b)}, die den größten gemeinsamen Teiler der beiden Zahlen $a$ und $b$ zurückgibt. Verwenden Sie dazu folgende rekursive Formel (nach Euklid)\index{Euklidischer Algorithmus}.
\[ggT(a, b) =
\begin{cases}
	ggT(a - b, b) & \mbox{falls } a \geq b\\
	ggT(b - a, a) & \mbox{falls } a < b\\
	a & \mbox{falls } b = 0\\
	b & \mbox{falls } a = 0\\
\end{cases}\]
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-03/pg1-uebung-03-Aufgabe_4.c}

\section{pg1-uebung-04}
\subsection{Aufgabe 1 - Summe von Quadratzahlen}
\index{Quadratzahlen}
Ein Programm soll eine Zahl $n$ einlesen. Dann soll die Summe $1^2 + 2^2 + 3^2 + 4^2 + \dots + n^2$ berechnet und ausgegeben werden.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-04/pg1-uebung-04-Aufgabe_1.c}

\subsection{Aufgabe 2 - Summe der Kehrwerte}
\index{Kehrwerte}
Ab welchem $n$ übersteigt die Summe (harmonische Reihe\index{Harmonische Reihe}) $\frac{1}{1} + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{n}$ den Wert 3?
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-04/pg1-uebung-04-Aufgabe_2.c}

\subsection{Aufgabe 3}
\index{Potenz}
Programmieren Sie die Funktion \lstinline{kubik(x)}, die die dritte Potenz des übergebenen Wertes $x$ zurückliefert. Als Parameter wird eine \lstinline{double}-Zahl erwartet, auch der Rückgabewert soll eine \lstinline{double}-Zahl sein.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-04/pg1-uebung-04-Aufgabe_3.c}

\subsection{Aufgabe 4 - Armstrong-Zahlen}
\subsection{Aufgabe 4.1}
Eine Zahl mit $n$ Ziffern in dezimaler Schreibweise heißt Armstrong-Zahl\index{Armstrong Zahl}, wenn sie gleich der Summe der $n$-ten Potenzen ihrer Ziffern ist. Beispiel: die Zahl 153 hat 3 Ziffern und es gilt: $153 = 1^3 + 5^3 + 3^3$. Schreiben Sie ein Programm, mit dem Sie die anderen drei Armstrong-Zahlen unter 999 finden.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-04/pg1-uebung-04-Aufgabe_4_1.c}

\subsection{Aufgabe 4.2}
Schreiben Sie eine Funktion \inlinec{armstrong(n)}, die \ctrue zurückliefert, wenn die Ganzzahl $n$ eine Armstrongzahl ist. Sonst wird \cfalse zurückgegeben. Erweitern Sie diese Funktion zur Berechnung beliebiger Armstrongzahlen größer als 0. Testen Sie diese Funktion im Hauptprogramm durch Ausgabe aller Armstrongzahlen zwischen 1 und 10000. (\inlinec{true = 1}, \inlinec{false = 0})
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-04/pg1-uebung-04-Aufgabe_4_2.c}

\subsection{Aufgabe 5}
Die Fibonacci-Zahlen\index{Fibonacci Zahlen} \inlinec{fibo(n)} für $n = 0, 1, 2, \dots$ sind rekursiv wie folgt definiert:
\[fibo(n) =
\begin{cases}
	0 & \mbox{für } n = 0\\
	1 & \mbox{für } n = 1\\
	fibo(n - 1) + fibo(n - 2) & \mbox{für } n > 0
\end{cases}\]
Die ersten Fibonacci-Zahlen sind: 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, \dots

Geben Sie eine rekursive Funktion zur Berechnung der Fibonacci-Zahlen an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-04/pg1-uebung-04-Aufgabe_5_1.c}

Geben Sie auch eine Funktion ohne Rekursion zur Berechnung an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-04/pg1-uebung-04-Aufgabe_5_2.c}

\section{pg1-uebung-05}
\subsection{Aufgabe 1}
\subsubsection{Aufgabe 1.1 - Austausch von Daten: swap}
\index{swap}
Geben Sie eine Funktion \inlinec{swapInt} an. \inlinec{swapInt} soll bei Aufruf zwei ganze Zahlen austauschen. Geben Sie auch eine Funktion \inlinec{swapFloat} an, welche bei Aufruf zwei Gleitpunktzahlen austauscht.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_1_1.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.2 - Funktionen für Felder}
Geben Sie eine Sammlung von Funktionen für Felder aus Gleitpunktzahlen an:
\begin{enumerate}
\item Funktionen zum Einlesen, Ausgeben
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_1_2_1.c}
\item Bubble-Sort. Verwenden Sie dabei Aufgabe 1.1\index{Bubble Sort}
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_1_2_2.c}
\item Bestimmen Sie das Maximum aller Zahlen\index{Maximum}
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_1_2_3.c}
\item Geben Sie eine Variante von Bubble-Sort an, die das Sortierkriterium als Funktion erhält.\index{Bubble Sort}
		\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_1_2_4.c}
\end{enumerate}

\subsubsection{Aufgabe 1.3}
Ein Feld enthält $n$ Zahlen. Dabei dürfen höchstens zwei verschiedene Werte vorkommen. Geben Sie eine Funktion zum Sortieren des Feldes an, die höchstens $N+1$ Vergleiche benötigt.

Anmerkung: Das schafft keines der bekannten allgemeinen Sortierverfahren für beliebige Werte. Nützen Sie die Information aus, dass max. zwei verschiedene Werte vorkommen.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_1_3.c}

\subsection{Aufgabe 2 - Pascalsches Zahlendreieck}
\index{Pascalsches Zahlendreieck}
Ein Programm soll die Zahlen des Pascalschen Zahlendreiecks ausgeben. Dabei soll jede Zahl vierstellig ausgegeben werden. Die Zahlen sollen zunächst für jede Zeile berechnet werden. Dann sollen alle Zahlen der Zeile auf einmal ausgeben werden. Die Grafik kann zur Veranschaulichung der Ausgabe sowie der Berechnung der Zahlen dienen. Jede Zahl am Rand des Dreiecks ist 1. Die anderen Zahlen ergeben sich als Summer der beiden Zahlen in der Zeile darüber.

\tikz[scale=.3]{
    \foreach{\xa/\xb/\xc}in{0/8/2,-2/6/4,0/6/6,2/6/4,-1/5/10,1/5/10,-4/4/6,0/4/20,4/4/6}{\draw(\xa,\xb)node{\xc};}
    \draw(0,10)node{1};
    \foreach{\xa/\xb}in{-1/1,1/1}{\draw(\xa,9)node{\xb};}
    \foreach{\xa/\xb}in{-2/1,2/1}{\draw(\xa,8)node{\xb};}
    \foreach{\xa/\xb}in{-3/1,-1/3,1/3,3/1}{\draw(\xa,7)node{\xb};}
    \foreach{\xa/\xb}in{-4/1,4/1}{\draw(\xa,6)node{\xb};}
    \foreach{\xa/\xb}in{-5/1,-3/5,3/5,5/1}{\draw(\xa,5)node{\xb};}
    \foreach{\xa/\xb}in{-6/1,-2/15,2/15,6/1}{\draw(\xa,4)node{\xb};}
    \foreach{\xa/\xb}in{-7/1,-5/7,-3/21,-1/35,1/35,3/21,5/7,7/1}{\draw(\xa,3)node{\xb};}
}

\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_2.c}

\subsection{Aufgabe 3 - Stack}
\index{Stack}
Geben Sie eine Sammlung von Funktionen zur Implementierung eines Stapels Stack an. Stack soll eine ''Last In, First Out''-Strategie zur Verwaltung von $n = 20$ Einträgen implementieren. Stack soll die Operationen \inlinec{void push(int)}, \inlinec{int pop()} und \inlinec{int peek()} anbieten. \inlinec{push(Zahl)} soll eine Zahl auf den Stack legen. \inlinec{pop()} soll das zuletzt auf den Stapel gelegte Element zurückliefern, und dieses vom Stapel entfernen. \inlinec{peek()} soll das zuletzt auf den Stapel gelegte Element liefern, ohne den Stapel zu verändern.

Achten Sie darauf, dass ein Zugriff auf einen leeren Stapel nicht möglich ist. Auch ein \inlinec{push()} auf einen vollen Stapel ist nicht erlaubt.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-05/pg1-uebung-05-Aufgabe_3.c}

\section{pg1-uebung-06}
\subsection{Aufgabe 1 - Zeichenketten}
\index{Zeichenketten}
Geben Sie Funktionen zum Entfernen von Leerräumen (Blank, ' ') am Anfang bzw. Ende einer Zeichenkette an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_1.c}

\subsection{Aufgabe 2 - Matrizen}
\index{Matrizen}
Erweitern Sie die Datei \inlinec{matrix.c} vom K-Laufwerk um Funktionen zum Subtrahieren bzw. Multiplizieren von $2 \times 2$-Matrizen.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_2.c}

\subsection{Aufgabe 3 - Simulation der Lotto-Ziehung}
\index{Lotto}
Geben Sie ein Programm an, das die Lotto-Ziehung ''6 aus 49'' simuliert. Das Programm soll mit Hilfe der Methode \inlinec{rand()} eine Folge von 6 verschiedenen Zahlen im Bereich 1 \dots 49 und der Größe nach geordnet ausgeben. Außerdem ist eine Zusatzzahl zu ermitteln.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_3.c}

\subsection{Aufgabe 4 - Geldrückgabe}
\index{Geldrückgabe}
Ein Programm soll einen Automaten zur Geldrückgabe simulieren. Das Programm liest einen Betrag in Form einer Gleitpunktzahl ein. Dann soll der Betrag mit möglichst wenig Münzen ausgegeben werden. Das Problem soll mit einem Feld für die Münzwerte gelöst werden.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_4.c}

\subsection{Aufgabe 5 - Sortieren eines zwei-dimensionalen Feldes}
\index{Sortieren!Zwei-Dimensionale Feld}
Erstellen Sie eine Applikation, welche folgende 15 Strings in 5 Zeilen (s. u.) aufbewahrt:

\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Meier &
Sepp &
Mannheim\\
\hline
Huber &
Anton &
Regensburg\\
\hline
Berger &
Franz &
Passau\\
\hline
Winkler &
Hans &
Regensburg\\
\hline
Maler &
Horst &
Passau\\
\hline
\end{tabular}

Das Feld soll zeilenweise gemäß der Bubble-Sort-Methode in aufsteigender Reihenfolge nach dem Vornamen sortiert werden. Geben Sie die Feldinhalte vor und nach der Sortierung am Bildschirm aus.
\begin{lstlisting}[frame=single, firstnumber=auto, numbers=left, stepnumber=2, numbersep=10pt, emph={strcpy}, emphstyle={\color{blue}\bf}, breaklines=true]
typedef char** PPChar;
char* z0[] = {"Meier", "Sepp", "Mannheim" };
char* z1[] = {"Huber", "Anton", "Regensburg"};
char* z2[] = {"Berger", "Franz", "Passau" };
char* z3[] = {"Winkler","Hans", "Regensburg"};
char* z4[] = {"Maler", "Horst", "Passau" };
PPChar anschriften[] = { z0, z1, z2, z3, z4};
\end{lstlisting}
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_5.c}

\subsection{Aufgabe 6 - Soundex-Code}
\index{Soundex}
Wie erkennt man ähnlich klingende Wörter? Eine Antwort auf diese Frage gab D. Knuth in seinem fundamentalen Werk ''The Art of Computer Programming''. Er definierte den sog. Soundex-Code. Ein Soundex-Code C eines Wortes S besteht aus 4 Zeichen, die man nach folgender Vorschrift berechnet:
\begin{enumerate}
\item Umwandeln von Buchstaben in Großbuchstaben, Ignorieren anderer Zeichen
\item \inlinec{C[0] = S[0]}
\item Doppelt vorkommende Buchstaben werden zu Einzelbuchstaben
\item Ignoriere die Vokale A E I O U und H W Y
\item Codiere B F P V als 1
\item Codiere C G J K Q S X Z als 2
\item Codiere D T als 3
\item Codiere L als 4
\item Codiere M und N als 5
\item Codiere R als 6
\item Abschneiden oder Auffüllen auf 4 Stellen
\end{enumerate}
Geben Sie eine Funktion \inlinec{soundex} an, die den Soundex-Code für Zeichenfolgen berechnet.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_6.c}

\subsection{Aufgabe 7}
Geben Sie eine Funktion \inlinec{anzahl()} an. \inlinec{anzahl()} soll die Gesamtzahl der Zeichen, die \inlinec{main()} als Parameter erhält ermitteln und als Funktionsergebnis liefern, ohne eine Funktion aus der Datei \inlinec{<string.h>} zu benutzen. Die Parameter von\inlinec{anzahl()} sind geeignet zu wählen.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_7.c}

\subsection{Aufgabe 8 - Conway: Game of Life}
\index{Conway: Game of Life}
\begin{quote}
Schauplatz des Spiels ist ein unendliches zweidimensionales Gitter aus quadratischen Zellen, die je nach dem Zustand der acht Nachbarfelder tot oder lebendig sind. Die Zeit verstreicht in diskreten Schritten. Von einem Schlag der kosmischen Uhr bis zum nächsten verharrt die Zelle im zuvor eingenommenen Zustand, beim Gong aber wird dann nach den folgenden einfachen Regeln erneut über Leben und Tod entschieden:
\begin{enumerate}
\item Eine Zelle, die zur Zeit $t$ tot war, wird dann und nur dann zur Zeit $t+1$ lebendig, wenn genau drei ihrer acht Nachbarn zur Zeit $t$ gelebt haben.
\item Eine Zelle, die zur Zeit $t$ gelebt hat, stirbt zur Zeit $t+1$ dann und nur dann, wenn zur Zeit $t$ weniger als zwei oder mehr als drei Nachbarn am Leben waren.
\end{enumerate}
\end{quote}
Aus: Lineare Automaten, A.K. Dewdney, Computer-Kurzweil, Spektrum der Wissenschaft: Verständliche Forschung, Seite 187
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_8.c}

\subsection{Aufgabe 9}
Ein Eingabestrom enthält Worte aus den Buchstaben 'a' bis 'z' in Groß- bzw. Kleinschreibung. Zwischen je zwei Worten befindet sich mindestens ein Leerraum, Tabulator oder ein Zeilentrenner. Dieser Eingabestrom ist einzulesen und in einem Blocksatz\index{Blocksatz} mit z.B. 60 Zeichen je Zeile auf die Standardausgabe wieder auszugeben. Dabei sind die Leerräume zwischen den einzelnen Worten einer Zeile so mit Leerzeichen aufzufüllen, dass die Zeile jeweils genau 60 Zeichen enthält. Die Leerräume sollen möglichst gleichmäßig zwischen die Worte verteilt werden, wie es unten für das Beispiel einer Zeile beschrieben ist.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-06/pg1-uebung-06-Aufgabe_9.c}

\section{pg1-uebung-07}
\subsection{Aufgabe 1 - Personendatensätze}
Gegeben ist die folgende Definition für einen Personendatensatz:\index{struct}\index{Personendatensatz}
\begin{lstlisting}[frame=single, firstnumber=auto, numbers=left, stepnumber=2, numbersep=10pt, emph={strcpy}, emphstyle={\color{blue}\bf}, breaklines=true]
typedef struct {char name[80]; int personalnummer; double gehalt;}PERSON;
PERSON lies () {...}
void print (PERSON a) {...}
PERSON Max (PERSON feld[], int anzahl) {...}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Aufgabe 1.1}
Geben Sie Funktionen \inlinec{lies()} und \inlinec{print ()} zur Eingabe sowie zur Ausgabe an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_1_1.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.2}
Geben Sie andere Versionen für o. a. Funktionen an. Dabei soll der Personendatensatz nicht als Wert übergeben werden, sondern durch seine Adresse.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_1_2.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.3}
Lesen Sie mit Hilfe der vorigen Teilaufgabe eine Reihe von Personendatensätzen in ein Feld ein. Geben Sie eine Funktion Max zur Ermittlung der Person mit dem höchsten Gehalt in diesem Feld an. Verändern Sie dabei das Feld nicht mehr (also kein Sortieren).
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_1_3.c}

\subsection{Aufgabe 2 - d´Hondtsches Höchstzahlverfahren}
\index{d´Hondtsches Höchstzahlverfahren}
\index{Parteienverteilung}
Wie sind nach einer Wahl die Sitze auf die einzelnen Bewerber oder Parteien zu verteilen? Da es nur eine ganze Zahl von Sitzen gibt, kann man nicht einfach die relativen Anteile am Ergebnis zur Sitzverteilung verwenden. Eine der bekannten Methoden ist das d´Hondtsche Höchstzahlverfahren.

Geben Sie ein Programm an, welches die Stimmenanzahlen aus einer Datei einliest und die ermittelten Sitze für die einzelnen Parteien ausgibt.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_2.c}

\subsection{Aufgabe 3 - Rationale Zahlen}
\index{Rationale Zahlen}
Gegeben ist die Struktur
\begin{lstlisting}[frame=single, firstnumber=auto, numbers=left, stepnumber=2, numbersep=10pt, emph={strcpy}, emphstyle={\color{blue}\bf}, breaklines=true]
typedef struct
{
	int zaehler;
	int nenner;
}Rational;
\end{lstlisting}
Diese Struktur beschreibt rationale Zahlen wie $\frac{1}{2}, \frac{22}{99}, \frac{1234}{897}$ etc.

\subsubsection{Aufgabe 3.1 - Grundrechenarten in C für rationale Zahlen}
\index{Rationale Zahlen!Grundrechenarten}
\begin{lstlisting}[frame=single, firstnumber=auto, numbers=left, stepnumber=2, numbersep=10pt, emph={strcpy}, emphstyle={\color{blue}\bf}, breaklines=true]
Rational add (Rational *a, Rational *b) {...}
Rational sub (Rational *a, Rational *b) {...}
Rational mul ( Rational *a, Rational *b) {...}
Rational divi ( Rational *a, Rational *b) {...}
Rational rin () {...}
void rout (Rational *r) {...}
int equals ( Rational *a, Rational *b) {...}
\end{lstlisting}
Geben Sie Funktionen für die Grundrechenarten \inlinec{add}, \inlinec{sub}, \inlinec{mul}, \inlinec{divi} mit rationalen Zahlen an. Diese Funktionen erhalten jeweils zwei rationale Zahlen als Parameter und liefern eine solche Zahl als Ergebnis. Die Darstellungen der rationalen Zahlen soll gekürzt erfolgen. So ist $\frac{2}{4}$ in $\frac{1}{2}$ umzuformen. Vermeiden Sie auch negative Nenner.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_3_1.c}

\subsubsection{Aufgabe 3.2 - Vergleich und Ein-/Ausgabe}
Geben Sie eine Vergleichsfunktion \inlinec{equals} an. Diese erhält als Eingabe zwei rationale Zahlen und liefert einen Booleschen Wert als Ergebnis. Beachten Sie bitte, dass $\frac{1}{2} == \frac{2}{4}$ gilt. Geben Sie Funktionen \inlinec{rin} bzw. \inlinec{rout} zur Ein-/Ausgabe an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_3_2.c}

\subsubsection{Aufgabe 3.3 - Varianten}
Geben Sie mindestens eine der Grundrechenarten auch in einer Variante an, bei der die Parameter als Referenz übergeben werden.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_3_3.c}

\subsection{Aufgabe 4}
\index{Euroscheine}
\index{Geldbörse}
\begin{lstlisting}[frame=single, firstnumber=auto, numbers=left, stepnumber=2, numbersep=10pt, emph={strcpy}, emphstyle={\color{blue}\bf}, breaklines=true]
#define N 20
#define N_EUROSCHEINE 6
/*
** Moegliche Werte fuer Geldscheine 200 Euro, 100 Euro, 50 Euro, 20 Euro, 10 Euro und 5 Euro
** Es gibt nur diese 6 Werte
*/
typedef struct { int anzahl; int scheine[N]; } GELDBOERSE;
GELDBOERSE haben = { 7, {50, 20, 10, 100, 5, 10, 50}};
GELDBOERSE wunsch1 = { 5, {50, 50, 10, 10, 50}};
GELDBOERSE wunsch2 = { 5, {50, 20, 10, 10, 50}};
typedef int SCHEINE[N_EUROSCHEINE];
SCHEINE gueltigeWerte = {200, 100, 50, 20, 10, 5};
/* holeNummer liefert die Nummer für einen Wert
** Wert = 200 : Ergebnis = 0 Wert = 100 : Ergebnis = 1 usw.
** Ungültiger Wert : Ergebnis = -1
*/
int holeNummer (int wert) {...}
/*
** habeScheine prüft, ob alle Scheine der
** Geldbörse s in der Geldbörse h vorhanden sind.
** Wenn h nur einen Schein mit dem Wert 20 Euro enthält,
** s aber zwei Scheine zu desem Wert enthält, dann
** soll habeScheine den Wert 0 liefern.
** Falls alle Werte in geforderter Anzahl vorhanden
** sind, soll habeScheine den Wert 1 liefern,
** sonst den Wert 0.
*/
int habeScheine (GELDBOERSE *h, GELDBOERSE* s) {...}
int main (int argc, char* argv[]) {
	printf ("%d\n", habeScheine (&haben, &wunsch1));
	printf ("%d\n", habeScheine (&haben, &wunsch2));
	return 0;
}
\end{lstlisting}
Eine Geldbörse (Variable vom Typ \inlinec{GELDBOERSE}) soll eine beliebige Zahl ($<= N$) von Scheinen der Werte 200\EUR, 100\EUR, 50\EUR, 20\EUR, 10\EUR und 5\EUR enthalten (z.B. nach Gewinn des Jackpots).
Geben Sie die Funktionen \inlinec{holeNummer} sowie \inlinec{habeScheine} an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-07/pg1-uebung-07-Aufgabe_4.c}

\section{pg1-uebung-08}
\subsection{Aufgabe 1}
\subsubsection{Aufgabe 1.1 - Einketten von Blöcken}
\index{Blöcke!Einketten}
Eine Liste heißt im Sinne dieser Aufgabe geordnet, wenn die Blöcke nach der Reihenfolge angeordnet sind, die der aufsteigend sortierten Reihenfolge der Texte (\inlinec{pContent}\dots) entspricht: am Anfang befindet sich der Block mit dem kleinsten Text, \dots am Ende der mit dem größten Text.

Eine Routine \inlinec{ListeSortiertEinketten(P_BLOCK *pListe, P_BLOCK pBlock)} soll den Block \inlinec{pBlock} so in gegebene Liste \inlinec{pListe} einketten, so dass die Liste geordnet bleibt.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-08/pg1-uebung-08-Aufgabe_1_1.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.2 - Anzahl der Blöcke in einer Liste zählen}
\index{Blöcke!Anzahl Zählen}
Geben Sie eine Funktion \inlinec{int ListeAnzahlElemente(P_BLOCK pListe)} an, die die Anzahl der Blöcke in der Liste \inlinec{pListe} zählt.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-08/pg1-uebung-08-Aufgabe_1_2.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.3 - Block hinten ausketten}
\index{Blöcke!Ausketten}
Geben Sie eine Funktion

\inlinec{void ListeHintenAusketten(P_BLOCK *pListe, P_BLOCK *pBlock)}

zum Ausketten des letzten Blocks einer Liste \inlinec{pListe} an. Falls ein solcher Block vorhanden ist, soll die Adresse dieses Blocks in \inlinec{pBlock} zurückgegeben werden, ansonsten \inlinec{NULL}.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-08/pg1-uebung-08-Aufgabe_1_3.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.4 - Reihenfolge der Blöcke invertieren}
\index{Blöcke!Invertieren}
Geben Sie eine Funktion \inlinec{void ListeUmdrehen (P_BLOCK *pListe)} zum Umdrehen aller Blöcke in einer Liste an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-08/pg1-uebung-08-Aufgabe_1_4.c}

\subsubsection{Aufgabe 1.5 - Freigeben des Speichers}
\index{Blöcke!Freigeben}
Geben Sie eine Routine \inlinec{void ListeFreigeben(P_BLOCK pListe)} zum Freigeben des durch die Liste belegten Speichers (einschließlich der Blöcke) an.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-08/pg1-uebung-08-Aufgabe_1_5.c}

\subsection{Aufgabe 2}
\index{Stack}
Implementieren Sie einen Stack für \inlinec{C}-Strings mit den Operationen
\inlinec{void push(char*)},
\inlinec{char* pop()} sowie
\inlinec{char* peek()}.
\inlinec{push} soll die Adresse eines \inlinec{C}-Strings erhalten und dessen im Freispeicher duplizierten Inhalt auf den Stapel legen. \inlinec{pop} soll die Adresse des \inlinec{C}-Strings im obersten Element des Stacks liefern. Der durch den Block belegte Freispeicher soll freigegeben werden, nicht aber der Speicher, in dem der String liegt.
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/pg1-uebung-08/pg1-uebung-08-Aufgabe_2.c}

\chapter{Weitere Aufgaben}
\section{Türme von Hanoi}
\index{Hanoi}
\index{Türme von Hanoi}
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/Weitere_Aufgaben/Tuerme_von_Hanoi.c}

\section{Acht Damen Problem - Backtracking}
\index{Acht Damen Problem}
\index{Backtracking}
\cfromfile{sourcecodes/Sourcecodes/Weitere_Aufgaben/Acht_Damen_Problem.c}
\subsection{Ausgabe}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
\hline
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
\hline
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\hline
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\hline
\end{tabular}
