\chapter{Logik}
Mathematische Inhalte werden durch Aussagen ausgedrückt. Eine Aussage beschreibt einen Sachverhalt, der eindeutig entweder wahr $(w)$ oder falsch $(f)$ ist.
Daher:
\begin{enumerate}
\item Außer wahr und falsch sind keine weiteren Wahrheitswerte zugelassen. (Prinzip vom ausgeschlossenen Dritten)\index{Prinzip vom ausgeschlossenen Dritten}
\item Es trifft genau eine der beiden Möglichkeiten zu. (Prinzip vom ausgeschlossenen Widerspruch)\index{Prinzip vom ausgeschlossenen Widerspruch}
\end{enumerate}
\textalignenum{Beispiel:}{}{
\begin{multicols}{2}[][1em]
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\item $5$ ist kleiner als $3$
\item Bonn ist die Hauptstadt der BRD
\item Gehst du nach Hause?
\item Der einzige Satz ist dieser Zeile ist falsch.
\item Jeder gerade Zahl ist größer als $2$ lässt sich als Summe zweier Primzahlen schreiben.
\item Das Studium der Informatik ist schwer.
\end{multicols}}\\

\textfakealignenum{Beispiel:}{zu }{
\renewcommand{\labelenumi}{zu \alph{enumi})}
\item Aussage mit Wahrheitswert falsch.
\item Aussage mit Wahrheitswert falsch.
\item keine Aussage (da Frage).
\item keine Aussage da man keinen Wahrheitswert zuordnen kann.
\item Aussage mit Wahrheitswert wahr
\item keine Aussage, da objektiv kein bestimmter Wahrheitswert zugeordnet werden kann
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}}

Aus verschiedenen Aussagen werden Definitionen, Sätze und Beweise zusammengesetzt.
\begin{itemize}
\item In einer Definition\index{Definition} wird ein neuer Begriff oder eine Bezeichnung eingeführt.\\
		Dieser neue Begriff kann nur durch Beziehungen zu schon vorhandenen Begriffen erklärt werden. Dabei stößt man irgendwann auf Grundbegriffe, die sich nicht definieren lassen.
\item In einem Satz\index{Satz} (Theorem)\index{Theorem} wird eine Aussage über Eigenschaften von mathematischen Objekten und über Beziehungen zwischen Objekten gemacht.\\
		\textalign{Bemerkung:}{Hilfssätze, Lemmata, Korollare sind auch Sätze.
		\begin{description}
		\item[Hilfssatz] ''kleiner'' eher unwichtiger Satz.\index{Hilfssatz}
		\item[Lemma] ''kleiner'', aber wichtiger Satz.\index{Lemma}
		\item[Korollar] Folgerung aus einem Satz, oft ein wichtiger Spezialfall des Satzes.\index{Korollar}
		\end{description}}
\item Ein Beweis ist ein Nachweis eines Satzes mit Mitteln der Logik.\index{Beweis}
\end{itemize}
Im Folgenden werden Aussagen mit $A, B$ bezeichnet. Diese Zeichen sind Aussagevariablen, die die Werte wahr oder falsch annehmen können.\\
Zur Definition von Verknüpfungen und von Aussagen verwendet man Wahrheitstafeln. In einer solchen Tabelle legt man für jeder Kombination von Wahrheitswerten fest, welchen Wahrheitswert die Verknüpfung haben soll.

\section{Definitionen}
\subsection{Verknüpfung von Aussagen}
\begin{enumerate}
\item Die Negation\index{Negation $\neg$} oder Verneinung\index{Verneinung} der Aussage $A$, ist die Aussage ''nicht $A$'' in Zeichen $ \neg A$ (z.T auch $\overline{A}$), sie ist definiert:\\\\
		%TABL-08.10.2008-mathe-1
		\begin{tabular}{c||c}
		$A$ & $\neg A$\\
		\hline
		$w$ & $f$\\
		$f$ & $w$
		\end{tabular}\\\\
		\textalign{Beispiel:}{\vspace{-0.7em}
		$\begin{array}{rl}
		A & = \mbox{ heute ist Montag}\\
		\neg A & = \mbox{ heute ist nicht Montag}
		\end{array}$}

\item Die Konjunktion\index{Konjunktion $\wedge$} der Aussagen $A$ und $B$, ist die Aussage ''$A$ und $B$'' in Zeichen $A \wedge B$.\\\\
		%TABl-08.10.2008-mathe-2
		\begin{tabular}{c|c||c}
		$A$ & $B$ & $A \wedge B$\\
		\hline
		$w$ & $w$ & $w$\\
		$w$ & $f$ & $f$\\
		$f$ & $w$ & $f$\\
		$f$ & $f$ & $f$
		\end{tabular}\\\\
		$A \wedge B$ ist definiert: $A \wedge B$ ist genau dann richtig, wenn $A$ richtig ist und $B$ richtig ist.\\
		\textalign{Beispiel:}{\vspace{-0.7em}
		$\begin{array}{rl}
		A & = \mbox{ heute ist Montag}\\
		B & = \mbox{ heute ist der Monatsende}\\
		A \wedge B & = \mbox{ heute ist Montag und Monatsende}
		\end{array}$}

\item Die Disjunktion\index{Disjunktion $\vee$} von $A$ und $B$, ist die Aussage ''$A$ oder $B$'' (kein ausschließendes oder) in Zeichen $A \vee B$. $A \vee B$ ist definiert:\\\\
		%TABL-08.10.2008-mathe-3
		\begin{tabular}{c|c||c}
		$A$ & $B$ & $A \vee B$\\
		\hline
		$w$ & $w$ & $w$\\
		$w$ & $f$ & $w$\\
		$f$ & $w$ & $w$\\
		$f$ & $f$ & $f$
		\end{tabular}\\\\
		$A \vee B$ ist genau dann falsch, wenn $A$ und $B$ falsch sind.\\
		\textalign{Beispiel:}{
		$A, B $ wie oben\\
		$A \vee B $ heute ist Montag oder heute ist Monatsende (oder heute ist Montag und Monatsende)}

\item Die Implikation\index{Implikation $\Rightarrow$} von $A$ nach $B$ ist die Aussage ''wenn $A$ dann $B$'' oder ''aus $A$ folgt $B$'', in Zeichen $A \Rightarrow B$.\\$A \Rightarrow B$ ist definiert durch:\\\\
		%TABL-08.10.2008-4
		\begin{tabular}{c|c||c}
		$A$ & $B$ & $A \Rightarrow B$\\
		\hline
		$w$ & $w$ & $w$\\
		$w$ & $f$ & $f$\\
		$f$ & $w$ & $w$\\
		$f$ & $f$ & $w$
		\end{tabular}\\\\
		Die Aussage $A \Rightarrow B$ ist genau dann falsch, wenn $B$ falsch und $A$ richtig ist.\\
		Man nennt $A$ die Voraussetzung und $B$ die (Schluss)Folgerung.\\
		Man sagt auch $A$ ist eine hinreichend Bedingung für $B$ beziehungsweise $B$ ist eine notwendige Bedingung für $A$.\\
		\textalignenum{Beispiel:}{}{
		\item $A = $ es regnet\\
				$B = $ die Straße ist nass
		\item $A = $ Karlsruhe liegt in Bayern\\
				$B = 1+1 = 3$}

\item Die Äquivalenz\index{Äquivalenz $\Leftrightarrow$} von $A$ und $B$ ist die Aussage ''$A$ gilt genau dann wenn $B$ gilt'' beziehungsweise ''$A$ gilt dann und nur dann wenn $B$ gilt'', in Zeichen $A \Leftrightarrow B$ (''$A$ ist äquivalent zu $B$''). $A \Leftrightarrow B$ ist definiert durch:\\\\
		%TABL-08.10.2008-mathe-5
		\begin{tabular}{c|c||c}
		$A$ & $B$ & $A \Leftrightarrow B$\\
		\hline
		$w$ & $w$ & $w$\\
		$w$ & $f$ & $f$\\
		$f$ & $w$ & $w$\\
		$f$ & $f$ & $w$
		\end{tabular}\\\\
		$A \Leftrightarrow B$ ist gleichwertig zu $(A \Rightarrow B) \wedge (B \Rightarrow A)$\\\\
		%TABL-08.10.2008-mathe-6
		\begin{tabular}{c|c||c|c|c}
		$A$ & $B$ & $A \Rightarrow B$ & $B \Rightarrow A$ & $(A \Rightarrow B) \wedge (B \Rightarrow A)$\\
		\hline
		$w$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$\\
		$w$ & $f$ & $f$ & $w$ & $f$\\
		$f$ & $w$ & $w$ & $f$ & $f$\\
		$f$ & $f$ & $w$ & $w$ & $w$
		\end{tabular}\\\\
		da die ''Inputspalten'' links und die ''Outputspalten'' rechts der letzten beiden Tabellen übereinstimmen ist $A \Leftrightarrow B$ gleichbedeutend mit $(A \Rightarrow B) \wedge (B \Rightarrow A)$\\
		\textalign{Beispiel:}{
		$A = x$ ist durch $2$ teilbar\\
		$B = x$ ist eine gerade Zahl\\
		$A \Leftrightarrow B$, da entweder $A$ und $B$ richtig oder $A$ und $B$ falsch sind}
\end{enumerate}
\subsection{Tautologie und Kontradiktion}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\begin{enumerate}
	\item Eine Aussage, die immer wahr ist heißt Tautologie\index{Tautologie}.
	\item Eine Aussage, die immer falsch ist nennt man Kontradiktion\index{Kontradiktion}.
\end{enumerate}
\textalignenum{Beispiel:}{zu }{
\renewcommand{\labelenumi}{zu \arabic{enumi}.}
\item $A \vee \neg A$ (Gesetz des ausgeschlossenen Dritten)\index{Gesetz des ausgeschlossenen Dritten}
\item $A \Leftrightarrow \neg (\neg A)$ (Gesetz der doppelten Verneinung)\index{Gesetz der doppelten Verneinung}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}}

\subsection{Allquantor und Existenzquantor}
\begin{enumerate}
\item Gilt eine Aussage $A(x)$ für alle $x$, so schreibt man
		\[\forall x: A(x) \mbox{ (für alle $x$ gilt die Aussage $A(x)$)}\]
		\[\forall \mbox{ heißt Allquantor}\]\index{Allquantor}

\item Gilt eine Aussage $A(x)$ für mindestens ein $x$, so schreibt man
		\[\exists x: A(x) \mbox{ (es existiert mindestens ein $x$ für das die Aussage $A(x)$ gilt)}\]
		\[\exists \mbox{ heißt Existenzquantor}\]\index{Existenzquantor}

\item Wenn die Aussage $A(x)$ für genau ein $x$ gilt, schreibt man
		\begin{alignat*}{2}
			&\exists^1 &&x: A(x) \mbox{ (es gibt genau ein $x$ mit der Eigenschaft $A(x)$}\\
			&\exists^{=1} &&x: A(x)\\
			&\exists! &&x: A(x)\\
			&\exists_1 &&x: A(x)
		\end{alignat*}

\item Wenn die Aussage $A(x)$ für genau $n$ verschiedene $x$ Werte gilt, schreibt man
		\[\exists^{=n} x: A(x)\]
\end{enumerate}
\textalignenum{Beispiel:}{zu }{
\renewcommand{\labelenumi}{zu \arabic{enumi}.}
\item $\forall x: x^2 \geq 0$ (genauer $\forall x \in \relmeng: x^2 \geq 0$)
\item $\exists x \in \mathbb{P}: x$ gerade ($\mathbb{P} =$ Menge der Primzahlen)
\item $\exists! x \in \mathbb{P}: x$ gerade
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}}

\textalign{Bemerkung:}{
\begin{itemize}[leftmargin=1.28em]
\item Die Aussage $\forall x \in \mathbb{X}: A(x)$ entspricht der Aussage $\bigwedge_{x \in \mathbb{X}} A(x)$, also der Konjunktion aller $A(x)$
\item Die Aussage $\exists x \in \mathbb{X}: A(x)$, entspricht der Aussage $\bigvee_{x \in \mathbb{X}} A(x)$, also der Disjunktion aller $A(x)$
\end{itemize}}

\subsection{Verneinung der Quantoren}
\label{Satz_Verneinung_der_Quantoren}
\begin{enumerate}
\item $\neg (\forall x: A(x)) \aeq \exists x: \neg A(x)$
\item $\neg (\exists x: A(x)) \aeq \forall x: \neg A(x)$
\end{enumerate}
Beweis: -\\
\textalign{Bemerkung:}{Satz \vref{Satz_Verneinung_der_Quantoren} entspricht der Verallgemeinerung der Regeln von de Morgan auf allgemeine Indexmengen $\RM{1}$\\
\[\neg \left(\forall x \in \RM{1}: A(x)\right) \aeq \neg \left(\bigwedge_{x \in \RM{1}} A(x)\right) \aeq \bigvee_{x \in \RM{1}} \left(\neg A(x)\right) \aeq \exists x \in \RM{1}: \neg A(x)\]}

\textalign{Beispiel:}{
$M$ Mengen aller Musiker eines Orchesters\\
$A(m) = $ Musiker $m$ spielt falsch\\
$\forall m \in M: A(m)$ Alle Musiker spielen falsch\\
$\neg (\forall m \in M: A(m))$ mindestens ein Musiker spielt richtig\\
$\exists m \in M: A(m)$ mindestens ein Musiker spielt falsch\\
$\neg (\exists m \in M: A(m))$ alle Musiker spielen richtig}

\subsection{\texorpdfstring{Beweisstrategien für Sätze der Form $A \Ra B$}{Beweisstrategien für Sätze der Form A dann B}}
\begin{enumerate}
\item Direkter Beweis\index{Direkter Beweis}\\\\
		\begin{tabular}{c|c||c}
			$A$ & $B$ & $A \Ra B$
			\\\hline
			$w$ & $w$ & $w$
			\\$w$ & $f$ & $f$
			\\$f$ & $w$ & $w$
			\\$f$ & $f$ & $w$
		\end{tabular}\\\\
		Man nimmt an $A$ ist wahr und folgert daraus, dass $B$ wahr ist (d.h Fall $A$ wahr, $B$ falsch tritt nicht auf)\\
		\textalign{Beispiel:}{
		\textalign{Behauptung:}{
		\textfakealign{$\Ra$}{}{$\overbrace{x \mbox { durch } 4 \mbox { teilbar}}^{A(x)}$}\\
		\textalign{$\Ra$}{$\underbrace{x \mbox { durch } 2 \mbox { teilbar}}_{B(x)}$}}}\\
		\textfakealign{Beispiel:}{}{
		Sei $A(x)$ wahr\\$x$ durch $4$ teilbar
		\begin{alignat*}{2}
			&\aeq \frac{x}{4} = c~&&c \in \mathbb{Z}\\
			&\aeq \frac{x}{2} = 2c~&&c \in \mathbb{Z}\\
			&\aeq \frac{x}{2} = d~&&d \in \mathbb{Z}\\
			&\aeq x \mbox{ ist durch $2$ teilbar}\\
			&\aeq B(x) \mbox{ ist wahr}\
		\end{alignat*}}

\item Kontraposition\index{Kontraposition} ($\Ra$ indirekter Beweis\index{Indirekter Beweis})\\\\
		\begin{tabular}{c|c||c|c}
			$A$ & $B$ & $A \Ra B$ & $\neg B \Ra \neg A$
			\\\hline
			$w$ & $w$ & $w$ & $w$
			\\$w$ & $f$ & $f$ & $f$
			\\$f$ & $w$ & $w$ & $w$
			\\$f$ & $f$ & $w$ & $w$
		\end{tabular}\\\\
		Wegen der Äquivalenz der Aussagen $A \Ra B$ und $\neg B \Ra \neg A$ können wir die zweite statt der ersten zeigen\\
		Wir nehmen an $B$ sei falsch und folgen daraus, $A$ ist falsch (damit tritt der Fall $A$ wahr, $B$ falsch nicht auf)\\
		\textalign{Beispiel:}{\textalign{Behauptung:}{$\underbrace{n^2 \mbox{ gerade}}_{A(n)} \Ra \underbrace{n \mbox{ gerade}}_{B(n)} (n \in \mathbb{N})$}}\\
		\textfakealign{Beispiel:}{}{\textalign{Beweis:}{
		Wir nehmen an $B(n)$ ist falsch, daher $n$ ist ungerade
		\begin{alignat*}{2}
			 \aeq n 	&= 2 m + 1~~m \in \mathbb{N}\\
			 \Ra n^2 &= (2m + 1)^2 = (2m)^2 + 2(2m) \mal 1 + 1^2\\
						&= \underbrace{\underbrace{4 m^2}_{\mbox{gerade}} + \underbrace{4m}_{\mbox{gerade}} +1}_{\mbox{ungerade}}\\
			&\aeq A(n) \mbox{ ist falsch}
		\end{alignat*}}}

\item Wiederspruchsbeweis\index{Wiederspruchsbeweis} ($\Ra$ indirekter Beweis\index{Indirekter Beweis})\\\\
		\begin{tabular}{c|c||c}
			$A$ & $B$ & $A \Ra B$
			\\\hline
			$w$ & $w$ & $w$
			\\$w$ & $f$ & $f$
			\\$f$ & $w$ & $w$
			\\$f$ & $f$ & $w$
		\end{tabular}\\\\
		Man nimmt an $A$ sei wahr und $B$ sei falsch($\equals$ einziger Fall indem $A \Ra B$ falsch ist) und zeigt, dass diese Annahmen zu einem Widerspruch führen.\\
		\textalign{Beispiel:}{\textalign{Behauptung:}{$\sqrt{2}$ ist irrational (also nicht in $\mathbb{Q}$)
		$\aeq \underbrace{x^2 = 2}_{A(x)} \Ra \underbrace{x \mbox{ ist irrational}}_{B(x)}$}}
		\textfakealign{Beispiel:}{}{\textalign{Beweis:}{Wir nehmen an
		\begin{align*}
				   x^2 &= 2 \mbox{ und } x \mbox{ rational}\\
		    \aeq x^2 &= 2 \mbox{ und es existiert $p,q$ teilerfremd } x = \frac{p}{q}\\
			 \sqrt{2} &= x =\frac{p}{q}\\
						 &\Ra 2 = x^2 = \frac{p^2}{q^2}\\
				  		 &\aeq \underbrace{2q^2}_{\mbox{gerade}} = \underbrace{p^2}_{\mbox{gerade}} \mbox{ (*)}\\
						 &\Ra p \mbox{ gerade } \Ra p = 2m~~m \in \mathbb{Z}\\
						 &\Ra p^2 = (2m)^2 = 4 m^2
		\end{align*}
		\begin{align*}
			\mbox{in (*)} &2 q^2 = 4 m^2\\
			\aeq &q^2 = \underbrace{2m^2}_{\mbox{gerade}}\\
			&\Ra q \mbox{ gerade } \lightning p,q \mbox{ sollen teilfremd sein}
		\end{align*}}}
\end{enumerate}
\textalign{Bemerkung:}{Sätze der Form $A \aeq B$ zerlegt man für den Beweis normalerweise und zeigt $A \Ra B$ und $B \Ra A$.}

\section{\texorpdfstring{Rechenregeln für $\wedge, \vee, \neg, \Rightarrow,$ und $\Leftrightarrow$}{Rechenregeln für Logik Verknüpfungen}}
\label{sec_Rechenregeln_für_Logikverknüpfungen}
\subsection{Assoziativgesetz}
\index{Logik!Assoziativgesetz}
\begin{enumerate}
	\item $(A \wedge B) \wedge C \Longleftrightarrow A \wedge (B \wedge C)$
	\item $(A \vee B) \vee C \Longleftrightarrow A \vee (B \vee C)$
	\item $(A \Leftrightarrow B) \Leftrightarrow C \Longleftrightarrow A \Leftrightarrow (B \Leftrightarrow C)$
\end{enumerate}

\subsection{Kommutativgesetz}
\index{Logik!Kommutativgesetz}
\begin{enumerate}
	\item $A \wedge B \Longleftrightarrow B \wedge A$
	\item $A \vee B \Longleftrightarrow B \vee A$
	\item $A \Leftrightarrow B \Longleftrightarrow B \Leftrightarrow A$
\end{enumerate}

\subsection{Distributivgesetz}
\index{Logik!Distributivgesetz}
\begin{enumerate}
	\item $A \wedge (B \vee C) \Longleftrightarrow (A \wedge B) \vee (A \wedge C)$
	\item $A \vee (B \wedge C) \Longleftrightarrow (A \vee B) \wedge (A \vee C)$
\end{enumerate}

\subsection{Idempotenzgesetz}
\index{Logik!Idempotenzgesetz}
\begin{enumerate}
	\item $A \wedge A \Longleftrightarrow A$
	\item $A \vee A \Longleftrightarrow A$
\end{enumerate}

\subsection{Absorptionsgesetz}
\index{Logik!Absorptionsgesetz}
\begin{enumerate}
	\item $A \wedge (B \vee A) \Longleftrightarrow A$
	\item $A \vee (B \wedge A) \Longleftrightarrow A$
\end{enumerate}

\subsection{Gesetz von de Morgan}
\index{Logik!Gesetz von de Morgan}
\begin{enumerate}
	\item $\neg (A \wedge B) \Longleftrightarrow \neg A \vee \neg B$
	\item $\neg (A \vee B) \Longleftrightarrow \neg A \wedge \neg B$
\end{enumerate}

\subsection{Kontraposition}
\index{Logik!Kontraposition}
\[A \Rightarrow B \Longleftrightarrow \neg B \Rightarrow \neg A\]
\textalign{Beweis:}{über Wahrheitstafeln, Assoziativgesetz\\\\
\begin{tabular}{c|c|c||c|c||c|c||c}
$A$ & $B$ & $C$ & $A \Leftrightarrow B$ & $(A \Leftrightarrow B) \Leftrightarrow C$ & $B \Leftrightarrow C$ & $A \Leftrightarrow (B \Leftrightarrow C)$ & $D \Leftrightarrow E$\\
\hline
$w$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$\\
$w$ & $w$ & $f$ & $w$ & $f$ & $f$ & $f$ & $w$\\
$w$ & $f$ & $w$ & $f$ & $f$ & $f$ & $f$ & $w$\\
$w$ & $f$ & $f$ & $f$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$\\
\hline
$f$ & $w$ & $w$ & $f$ & $f$ & $w$ & $f$ & $w$\\
$f$ & $w$ & $f$ & $f$ & $w$ & $f$ & $w$ & $w$\\
$f$ & $f$ & $w$ & $w$ & $w$ & $f$ & $w$ & $w$\\
$f$ & $f$ & $f$ & $w$ & $f$ & $w$ & $f$ & $w$
\end{tabular}}

\textalign{Beweis:}{Kontraposition\\
$ A \Rightarrow B \Longleftrightarrow \neg B \Rightarrow \neg A$\\
\begin{tabular}{c|c||c||c|c|c||c|c}
$A$ & $B$ & $A \Rightarrow B$ & $\neg B$ & $\neg A$ & $\neg B \Rightarrow \neg A$ & $(A \Rightarrow B) \Leftrightarrow (\neg B \Rightarrow \neg A)$\\
\hline
$w$ & $w$ & $w$ & $f$ & $f$ & $w$ & $w$\\
$w$ & $f$ & $f$ & $w$ & $f$ & $f$ & $w$\\
$f$ & $w$ & $w$ & $f$ & $w$ & $w$ & $w$\\
$f$ & $f$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$ & $w$
\end{tabular}}

\textalign{Bemerkung:}{Alle Aussagen des Satzes \vref{sec_Rechenregeln_für_Logikverknüpfungen} sind Tautologien.}

\section{Aufgaben}
\begin{tabular}{c|c||c}
$A$ & $B$ & $A \Rightarrow B$\\
\hline
$w$ & $w$ & $w$\\
w & f & f\\
f & w & f\\
f & f & w
\end{tabular}

\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\begin{enumerate}
	\item $A = x$ ist durch 2 teilbar\\$B = x$ eine gerade Zahl\\$B$ und $A$ sind beide wahr oder beide falsch $A \Leftrightarrow B$ wahr (daher $A$ und $B$ sind äquivalent)
	\item $A = x$ ist durch 2 teilbar\\$B = x$ ist ungerade\\damit ist immer genau eine der beiden Aussagen richtig und die andere falsch $A \Leftrightarrow B$ falsch ($A$ und $B$ sind nicht äquivalent)
	\item $A = x$ ist durch 2 teilbar\\$B = x$ ist durch 4 teilbar\\daher $A \Leftrightarrow B$ kann wahr oder falsch sein ($A$ und $B$ sind keine äquivalenten Aussagen)
	\item $A = 1 + 1 = 3$\\$B = $ Regensburg liegt im Saarland\\Da beide Aussagen falsch sind gilt $A \Leftrightarrow B$ (also insbesondere da $1 + 1 = 3$ folgt ''Regensburg liegt im Saarland'')
\end{enumerate}
\textalign{Bemerkung:}{
\begin{itemize}[leftmargin=1.28em]
	\item Zwei immer wahre Aussagen sind äquivalent
	\item Zwei immer falsche Aussagen sind äquivalent
\end{itemize}}

\subsection{Aufgabe 1.2}
\label{sec:Aufgabe-Logik-AufgabeEinsPunktZwei}
Es seien $A$ und $B$ zwei Aussagen. Bestimmen sie die Wahrheitswerte der Aussagen
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
	\item $(A \vee B) \wedge \neg A$
	\item $(A \wedge B) \vee \neg A$
	\item $(\neg A \wedge \neg B) \vee A$
\end{enumerate}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Logik-AufgabeEinsPunktZwei}.

\subsection{Aufgabe 1.3}
\label{sec:Aufgabe-Logik-AufgabeEinsPunktDrei}
Sind die folgenden Aussagen richtig oder falsch?
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
	\item Wenn $18$ durch $12$ teilbar ist, dann ist 18 durch 3 teilbar.
	\item $3$ ist genau dann Teiler von $8$, wenn $14$ eine Primzahl ist.
\end{enumerate}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Logik-AufgabeEinsPunktDrei}.

\subsection{Aufgabe 6}
\label{sec:Aufgabe-Logik-AufgabeSechs}
Es seien $A, B$ Aussagen. Bestimmen sie die Wahrheitstafel der folgenden Formeln
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
\item $(\neg (A \und B)) \und ((\neg A) \oder B)$
\item $((\neg A) \oder B) \Ra (A \und B)$
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Logik-AufgabeSechs}.

\subsection{Aufgabe 7}
\label{sec:Aufgabe-Logik-AufgabeSieben}
Es seien $A, B, C$ Aussagen. Zeigen sie mit Hilfe einer Wahrheitstafel die Äquivalenz der Formeln
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
\item $(A \oder B) \Ra \neg C$
\item $C \Ra (\neg A) \und (\neg B)$
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Logik-AufgabeSieben}.

\subsection{Aufgabe 8}
\label{sec:Aufgabe-Logik-AufgabeAcht}
Drücken sie $F_1, F_2, F_3$ mithilfe von $A, B, \und, \oder, \neg$ aus.\\\\
\begin{tabular}{c|c||c|c|c}
	$A$ & $B$ & $F_1$ & $F_2$ & $F_3$
	\\\hline
	$w$ & $w$ & $f$ & $f$ & $w$
	\\$w$ & $f$ & $f$ & $w$ & $f$
	\\$f$ & $w$ & $w$ & $f$ & $f$
	\\$f$ & $f$ & $f$ & $f$ & $w$
\end{tabular}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Logik-AufgabeAcht}.

\subsection{Aufgabe 9}
\label{sec:Aufgabe-Logik-AufgabeNeun}
Tragen sie in die unten stehende unvollständige Wahrheitstafel die fehlende Wahrheitswerte ein.\\\\
\begin{tabular}{c|c|c|c||c|c|c}
$A$ & $B$ & $C$ & $D$ & $(A \oder B) \und D$ & $\overline{(A \oder B)} \und (C \oder D)$ & $C \Ra ((A \und D) \oder (B \und D))$
\\\hline
$f$ & \textvisiblespace & $f$ & \textvisiblespace & $w$ & \textvisiblespace & \textvisiblespace\\
$w$ &    $w$ & \textvisiblespace & \textvisiblespace & \textvisiblespace & \textvisiblespace & $f$\\
\textvisiblespace & \textvisiblespace & $f$ & \textvisiblespace & \textvisiblespace & $w$ & \textvisiblespace
\end{tabular}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Logik-AufgabeNeun}.

\subsection{Aufgabe 10}
\label{sec:Aufgabe-Logik-AufgabeZehn}
Verneinen sie die Aussagen:
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
\item Alle Quadratzahlen sind gerade.
\item Es gibt natürliche Zahlen die nicht rational sind.
\item Alle Straßen und mindestens ein Pfad führen nach Rom.
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}

Lösung siehe \vref{sec:Loesung-Logik-AufgabeZehn}.
